

# Основи логіки

## 2. Побудувати таблицю істинності для висловлювань:

Табл. 1:  $((p \rightarrow q) \wedge p) \vee (q \sim p)$ :

p	q	$p \rightarrow q$	$((p \rightarrow q) \wedge p)$	$q \sim p$	$((p \rightarrow q) \wedge p) \vee (q \sim p)$
T	T	T	T	T	T
T	F	F	F	F	F
F	T	T	F	F	F
F	F	T	F	T	T

Табл. 2:  $((p \wedge q) \vee p) \sim (q \rightarrow p)$ :

p	q	$p \wedge q$	$(p \wedge q) \vee p$	$q \rightarrow p$	$((p \wedge q) \vee p) \sim (q \rightarrow p)$
T	T	T	T	T	T
T	F	F	T	T	T
F	T	F	F	F	T
F	F	F	F	T	F

Табл. 3:  $((p \rightarrow q) \vee r) \sim (q \vee \bar{r})$ :

p	q	r	$p \rightarrow q$	$(p \rightarrow q) \vee r$	$\bar{r}$	$q \vee \bar{r}$	$((p \rightarrow q) \vee r) \sim (q \vee \bar{r})$
T	T	T	T	T	F	T	T
T	T	F	T	T	T	T	T
T	F	T	F	T	F	F	F
T	F	F	F	F	T	T	F
F	T	T	T	T	F	T	T
F	T	F	T	T	T	T	T
F	F	T	T	T	F	F	F
F	F	F	T	T	T	T	T

Табл. 4:  $((p \vee \bar{q}) \vee r) \rightarrow (p \vee r)$ :

p	q	r	$\bar{q}$	$p \vee \bar{q}$	$((p \vee \bar{q}) \vee r)$	$p \vee r$	$((p \vee \bar{q}) \vee r) \rightarrow (p \vee r)$
T	T	T	F	T	T	T	T
T	T	F	F	T	T	T	T
T	F	T	T	T	T	T	T
T	F	F	T	T	T	T	T
F	T	T	F	F	T	T	T
F	T	F	F	F	F	F	T
F	F	T	T	T	T	T	T
F	F	F	T	T	T	F	F

#### 4. Побудовою таблиць істинності вияснити, чи є запереченням (може протиріччям?) висловлювання:

протиріччя - завжди отримуємо F

Табл. 5:  $((p \rightarrow q) \wedge (q \wedge r)) \sim (p \rightarrow \bar{r})$

p	q	r	$p \rightarrow q$	$q \wedge r$	$(p \rightarrow q) \wedge (q \wedge r)$	$\bar{r}$	$p \rightarrow \bar{r}$	$((p \rightarrow q) \wedge (q \wedge r)) \sim (p \rightarrow \bar{r})$
T	T	T	T	T	T	F	F	F
T	T	F	T	F	F	T	T	F
T	F	T	F	F	F	F	F	T
T	F	F	F	F	F	T	T	F
F	T	T	T	T	T	F	T	T
F	T	F	T	F	F	T	T	F
F	F	T	T	F	F	F	T	F
F	F	F	T	F	F	T	T	F

Формула не є протиріччям

Табл. 6:  $((p \rightarrow \bar{q}) \wedge q) \sim (\bar{p} \vee q)$

p	q	r	$\bar{q}$	$p \rightarrow \bar{q}$	$(p \rightarrow \bar{q}) \wedge q$	$\bar{p}$	$\bar{p} \vee q$	$((p \rightarrow \bar{q}) \wedge q) \sim (\bar{p} \vee q)$
T	T	T	F	F	F	F	T	F
T	T	F	F	F	F	F	T	F
T	F	T	T	T	F	F	F	T
T	F	F	T	T	F	F	F	T
F	T	T	F	T	T	T	T	T
F	T	F	F	T	T	T	T	T
F	F	T	T	T	F	T	T	F
F	F	F	T	T	F	T	T	F

Не є протиріччям

Табл. 7:  $((p \vee q) \wedge (\bar{q} \rightarrow r)) \rightarrow p$

p	q	r	$p \vee q$	$\bar{q}$	$\bar{q} \rightarrow r$	$(p \vee q) \wedge (\bar{q} \rightarrow r)$	$((p \vee q) \wedge (\bar{q} \rightarrow r)) \rightarrow p$
T	T	T	T	F	T	T	T
T	T	F	T	F	T	T	T
T	F	T	T	T	T	T	T
T	F	F	T	T	F	F	T
F	T	T	T	F	T	T	F
F	T	F	T	F	T	T	F
F	F	T	F	T	T	F	T
F	F	F	F	T	F	F	T

Не є протиріччям

Табл. 8:  $(p \wedge q) \wedge (\bar{p} \vee q)$ 

p	q	$p \wedge q$	$\bar{p}$	$\bar{p} \vee q$	$(p \wedge q) \wedge (\bar{p} \vee q)$
T	T	T	F	T	T
T	F	F	F	F	F
F	T	F	T	T	F
F	F	F	T	T	F

Не є протиріччям

Табл. 9:  $\left( ((\bar{p} \rightarrow \bar{r}) \rightarrow p) \wedge (p \vee r) \right) \sim (p \wedge q)$ 

p	q	r	$\bar{p}$	$\bar{r}$	$\bar{p} \rightarrow \bar{r}$	$(\bar{p} \rightarrow \bar{r}) \rightarrow p$	$p \vee r$	$((\bar{p} \rightarrow \bar{r}) \rightarrow p) \wedge (p \vee r)$	$p \wedge q$	$\left( ((\bar{p} \rightarrow \bar{r}) \rightarrow p) \wedge (p \vee r) \right) \sim (p \wedge q)$
T	T	T	F	F	T	T	T	T	T	T
T	T	F	F	T	T	T	T	T	T	T
T	F	T	F	F	T	T	T	T	F	F
T	F	F	F	T	T	T	T	T	F	F
F	T	T	T	F	F	T	T	T	F	F
F	T	F	T	T	T	F	F	F	F	T
F	F	T	T	F	F	T	T	T	F	F
F	F	F	T	T	T	F	F	F	F	T

Не є протиріччям

## 9. Які формули є еквівалентними до $p \rightarrow q$ :

1.  $(p \wedge \bar{q}) \rightarrow \bar{p}$ ;
2.  $\bar{p} \vee q$ ;
3.  $(p \wedge \bar{q}) \rightarrow F$ ;
4.  $(p \vee \bar{q}) \rightarrow F$ .

Спростимо вираз з умови:  $p \rightarrow q \equiv \bar{p} \vee q$ .

Тепер розглянемо кожен із варіантів:

1)

$$p \wedge \bar{q} \rightarrow \bar{p} \equiv \overline{(p \wedge \bar{q})} \vee \bar{p} \equiv \bar{p} \vee q \vee \bar{p} \equiv \bar{p} \vee q - \text{підходить.} \quad (1)$$

2)  $\bar{p} \wedge q - \text{не підходить.}$

3)

$$(p \wedge \bar{q}) \rightarrow F \equiv \bar{p} \vee q \vee F \equiv \bar{p} \vee q - \text{підходить.} \quad (2)$$

4)  $(p \vee \bar{q}) \rightarrow F \equiv \bar{p} \wedge q - \text{не підходить.}$

## 15. Довести, що формули еквівалентні

Табл. 10:  $(p \wedge (q \oplus r)) \sim ((p \vee q) \oplus (p \vee r))$

p	q	r	$q \oplus r$	$p \wedge (q \oplus r)$	$p \vee q$	$p \vee r$	$(p \vee q) \oplus (p \vee r)$	$(p \wedge (q \oplus r)) \sim ((p \vee q) \oplus (p \vee r))$
T	T	T	F	F	T	T	F	T
T	T	F	T	T	T	T	F	F
T	F	T	T	T	T	T	F	F
T	F	F	F	F	T	T	F	T
F	T	T	F	F	T	T	F	T
F	T	F	T	F	T	F	T	F
F	F	T	T	F	F	T	T	F
F	F	F	F	F	F	F	F	T

**Формули не є еквівалентними.**

Табл. 11:  $p \rightarrow (q \wedge r) \sim (p \wedge q) \rightarrow (p \wedge r)$

p	q	r	$q \wedge r$	$p \rightarrow (q \wedge r)$	$p \wedge q$	$p \wedge r$	$(p \wedge q) \rightarrow (p \wedge r)$	$p \rightarrow (q \wedge r) \sim (p \wedge q) \rightarrow (p \wedge r)$
T	T	T	T	T	T	T	T	T
T	T	F	F	F	T	F	F	T
T	F	T	F	F	F	T	T	F
T	F	F	F	F	F	F	T	F
F	T	T	T	T	F	F	T	T
F	T	F	F	T	F	F	T	T
F	F	T	F	T	F	F	T	T
F	F	F	F	T	F	F	T	T

Табл. 12:  $p \rightarrow (q \vee r) \sim (p \rightarrow q) \vee (p \rightarrow r)$ 

p	q	r	$q \vee r$	$p \rightarrow (q \vee r)$	$p \rightarrow q$	$p \rightarrow r$	$(p \rightarrow q) \vee (p \rightarrow r)$	$p \rightarrow (q \vee r) \sim (p \rightarrow q) \vee (p \rightarrow r)$
T	T	T	T	T	T	T	T	T
T	T	F	T	T	T	F	T	T
T	F	T	T	T	F	T	T	T
T	F	F	F	F	F	F	F	T
F	T	T	T	T	T	T	T	T
F	T	F	T	T	T	T	T	T
F	F	T	T	T	T	T	T	T
F	F	F	F	T	T	T	T	T

**Формули не є еквівалентними.**

Розглянемо вираз  $p \rightarrow (q \vee r) \sim (p \rightarrow q) \vee (p \rightarrow r)$ .

Спростимо ліву частину:

$$p \rightarrow (q \vee r) \equiv \bar{p} \vee q \vee r; \quad (3)$$

Спростимо праву частину:

$$(p \rightarrow q) \vee (p \rightarrow r) \equiv \bar{p} \vee q \vee \bar{p} \vee r \equiv |\bar{p} \vee \bar{p} = \bar{p}| \equiv \bar{p} \vee q \vee r. \quad (4)$$

**Ліва частина еквівалентна правій, а отже - вирази еквівалентні.**

**23** Предметною областю кожної змінної  $P(x, y)$  є множина  $\{1, 2, 3\}$ . Записати висловлювання логічних зв'язок кон'юкції та диз'юнкції

не впевнений, що правильно викупив, що треба робити в завданнях 23-33

а):

$$\exists x P(x, 3) \equiv P(1, 3) \vee P(2, 3) \vee P(3, 3); \quad (5)$$

б):

$$\forall y P(1, y) \equiv P(1, 1) \wedge P(1, 2) \wedge P(1, 3); \quad (6)$$

в):

$$\forall x \forall y P(x, y) \equiv P(1, 1) \wedge P(1, 2) \wedge P(1, 3) \wedge P(2, 1) \wedge P(2, 2) \wedge P(2, 3) \wedge P(3, 1) \wedge P(3, 2) \wedge P(3, 3); \quad (7)$$

г):

$$\exists x \exists y P(x, y) \equiv P(1, 1) \vee P(1, 2) \vee P(1, 3) \vee P(2, 1) \vee P(2, 2) \vee P(2, 3) \vee P(3, 1) \vee P(3, 2) \vee P(3, 3); \quad (8)$$

взагалі д, але якого хера всі пропускають букву г? Вона є в укр алфавіті, так юзайте її, патріоти їбані!

$$\exists x \forall y P(x, y) \equiv (P(1, 1) \wedge P(1, 2) \wedge P(1, 3)) \vee (P(2, 1) \wedge P(2, 2) \wedge P(2, 3)) \vee (P(3, 1) \wedge P(3, 2) \wedge P(3, 3)); \quad (9)$$

е) але по норм нумерації - д):

$$\forall y \exists x P(x, y) \equiv (P(1, 1) \vee P(2, 1) \vee P(3, 1)) \wedge (P(1, 2) \vee P(2, 2) \vee P(3, 2)) \wedge (P(1, 3) \vee P(2, 3) \vee P(3, 3)). \quad (10)$$

**27. Змінні  $x$  та  $y$  набувають значень із множини  $\{0, 1, 2\}$ . Записати формулу, еквівалентну до висловлювань, без використання кванторів:**

1):

$$\begin{aligned} \forall x \exists y P(x) \wedge Q(y) &\equiv \left| \text{тут взагалі для простоти ввести б новий предикат } P(x) \wedge Q(y) = R(x, y) \text{ і задача зводиться до попередньої, ну да ладно} \right| \equiv \left[ (P(0) \wedge Q(0)) \vee (P(0) \wedge Q(1)) \vee (P(0) \wedge Q(2)) \right] \wedge \\ &\wedge \left[ (P(1) \wedge Q(0)) \vee (P(1) \wedge Q(1)) \vee (P(1) \wedge Q(2)) \right] \wedge \left[ (P(2) \wedge Q(0)) \vee (P(2) \wedge Q(1)) \vee (P(2) \wedge Q(2)) \right]; \end{aligned} \quad (11)$$

2) - абсолютно та ж фігня, тільки кон і диз місцями міняються. Лінь набирати, тим більш що не впевнений, що взагалі правильно

3):

$$\exists x P(x) \wedge \exists y Q(y) \equiv (P(0) \vee P(1) \vee P(2)) \wedge (Q(0) \vee Q(1) \vee Q(2)); \quad (12)$$

4):

$$\begin{aligned} \forall x \forall y Q(y) \rightarrow P(x) &\equiv \exists x \exists y \bar{Q}(y) \vee P(x) \equiv \left[ (\bar{Q}(0) \vee P(0)) \vee (\bar{Q}(0) \vee P(1)) \vee (\bar{Q}(0) \vee P(2)) \right] \\ &\vee \left[ (\bar{Q}(1) \vee P(0)) \vee (\bar{Q}(1) \vee P(1)) \vee (\bar{Q}(1) \vee P(2)) \right] \vee \left[ (\bar{Q}(2) \vee P(0)) \vee (\bar{Q}(2) \vee P(1)) \vee (\bar{Q}(2) \vee P(2)) \right]. \end{aligned} \quad (13)$$

**33.** Змінні  $x$  та  $y$  набувають значень із множини  $\{1, 2, 3\}$ . Записати формулу без використання кванторів, еквівалентну до висловлювання  $\exists x \forall y P(x) \vee Q(y)$ .

Один в один завдання 33.2, тільки множин чисел трохи інша.

**35.** Записати формулу без використання квантору існування, еквівалентну до висловлювання  $\exists x \forall y P(x) \vee Q(y)$ .

$$\exists x \forall y P(x) \vee Q(y) \equiv \forall y Q(y) \vee \left( \bigvee_{i=1}^n P(x_i) \right), \quad \text{де } \bigvee_{i=1}^n P(x_i) = P(x_1) \vee P(x_2) \vee P(x_3) \vee \text{etc.} \quad (14)$$